% python classes slides - tasks
% (c) 2012 Kostiantyn Danylov aka koder 
% koder.mail@gmail.com
% distributed under CC-BY licence
% http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en

\documentclass{article}
\input{files/lectures_env}
\input{files/python_cmds}
\begin{document}
\LARGE

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Инсталляция питона \end{center}
\begin{itemize}
    \item Установить python
    %\item Создать виртуальное окружение для python, 
    %        вся дальнейшая работа будет идти из него
    \item Установаить pip/easy\_install
    \item Установить ipython (со всеми зависимостями)
    \item Проверить работу ipython qtconsole, ipython notebook
    %\item аккаунт на pikacode + mercurial + TortoiseHG
    %\item или аккаунт на github + git (привет, windows!)
    \item sublime-text-2 / notepad++ / vim / emacs /eclipse + pydev
    %\item Найти и прочитать pep8
    %\item \lstinline!import this! - the Zen of Python
    \item pylint
    \item winpdb
    \item В ipython справка по объекту - obj?<enter>
    \item
    \item \href{http://koder-ua.blogspot.com/2012/09/blog-post.html}{Более подробное описание}
\end{itemize}
\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Строки \end{center}
\begin{itemize}
    \item Прочитать описание строковых операций
    \item Прочитать описание format
    \item \href{http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&v=sgHbC6udIqc}{Pragmatic Unicode, or, How do I stop the pain?}
    \item \href{http://www.youtube.com/watch?v=kWyoYtvJpe4}{Google Python Class Day 2 Part 1: regular exression}
\end{itemize}
\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Разложить число на простые делители \end{center}
Написать функцию factorize, которая возвращает все простые делители
у переданного числа.
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} строковые функции \end{center}
Написать строковые функции xfind, xreplace, xsplit, xjoin используя
срезы строк (без применения встроенных методов строк).
Для получения требований на функцию посмотрите документацию к соответствующему
методу строки в ipython.
\begin{itemize}
    \item \lstinline!xfind(s1, s2) == s1.find(s2)!
    \item \lstinline!xreplace(s1, s2, s3) == s1.replace(s2, s3)!
    \item \lstinline!xsplit(s1, s2) == s1.split(s2)!
    \item \lstinline!xjoin(s, array) == s.join(array)!
\end{itemize}
\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Декодирование АОН \end{center}
\begin{itemize}
    \item Нужно преобразовать строку по следующим правилам:
    \item Если символ идет 2 и больше раз подрят - записать его в результат 1 раз
    \item Если символ повторяется 1 раз - отбросить
    \item Если \# повторяется два и более раз - последний символ, записанный в результат записать еще раз
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
    decode("") == ""
    decode("1") == ""
    decode("11") == "1"
    decode("11111") == "1"
    decode("11#") == "1"
    decode("11##") == "11"
    decode("11122234###55") == "1225"
\end{lstlisting}
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Разбор логов \end{center}
Разобрать файл логов на записи и записи на отдельные компоненты.
На выходе должен быть массив словарей \{field\_name $\rightarrow$ field\_value\}
\begin{Large}
\begin{lstlisting}
Nov  6 03:23:32 some-laptop anacron[9343]: Job 'cron.daily' terminated
Nov  6 03:23:32 some-laptop anacron[9343]: Normal exit (1 job run)
Nov  6 04:17:01 some-laptop CRON[13180]: (root) CMD (   
        cd / && run-parts --report /etc/cron.hourly)
Nov  6 05:17:01 some-laptop CRON[13573]: (root) CMD (   
        cd / && run-parts --report /etc/cron.hourly)
Nov  6 06:00:37 some-laptop NetworkManager[1049]: <info> 
        sleep requested (sleeping: no  enabled: yes)
Nov  6 06:00:37 some-laptop NetworkManager[1049]: 
        <info> sleeping or disabling...
\end{lstlisting}
\end{Large}
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Двоичный поиск \end{center}
Найти елемент в упорядоченном массиве методом дихотомии.
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Oбработка файла \end{center}
Написать конвеерные генераторы для обработки тектовых потоков.
\begin{itemize}
    \item iter\_lines(fd) получает имя файла итерирует по строкам. 
           Для чтения можно использовать только fd.read(1)
    \item strip\_spaces(iter) -> принимает итератор, получает из него 
          строки и возвращает строки без стартовых и финальных пробельных символов
    \item drop\_empty - получает итератор и возвращает только не пустые строки
    \item split\_items - получает итератор, считывает из него строки, 
          разбивает их по пробелам и для каждого элемента определяет является ли он
          строковым представлением целого или числа с плавающей запятой.
          Приводит опознанные елементы к int/float соответсвенно, остальные оставляет
          строками. Возращает итератор по этим элементам
    \item get\_ints - возращает из входного потока только целые
    \item my\_sum - считает сумму элементов целых во входном потоке
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
    # fd == "1 2 3 3.45 abra_cadabra   \n\n12"
    list(iter_lines(fd)) == \
        ["1 2 3 3.45 abra_cadabra   ", "", "12"]
    list(strip_spaces(iter_lines(fd))) == \
        ["1 2 3 3.45 abra_cadabra", "", "12"]
    list(drop_empty(["1 2 3 3.45 abra_cadabra", "", "12"])) == \
        ["1 2 3 3.45 abra_cadabra", "12"]
    list(split_items(["1 2 3 3.45 abra_cadabra", "12"])) == \
        [1, 2, 3, 3.45, "abra_cadabra", 12]
    list(get_ints([1, 2, 3, 3.45, "abra_cadabra", 12])) == \
        [1, 2, 3, 12]
    my_sum([1, 2, 3, 12]) == 18

    my_sum(get_ints(drop_empty(strip_spaces(iter_lines(fd))))) == 18
\end{lstlisting}

\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}Сайт на CherryPy\end{center}
\href{http://www.cherrypy.org/}{CherryPy} это библиотека для написания простых веб приложений.
Необходимо написать иерархию классов для сайта. 
\begin{itemize}
    \item Пустой класс Router
    \item Класс BaseSite с методом index, который возвращает "Hello"
    \item Класс PolliteSite, наследующий BaseSite, имеющий метод set\_name,
            принимающий имя в качестве параметра.
            В методе index он должен возвращать "Hello" + name. name по умолчанию пустое.
    \item Класс StructuredSite от PolliteSite, который добавляет два метода - header и footer.
          Заголовок и подложка, которые должны выводиться вверху и внизу каждой страници.
          По умолчанию он пишет в footer текущее время (модуль datetime). А в header - 
          "name {текущщее имя пользователя}".

\end{itemize}

CherryPy привращает HTTP запрос (та строка, которую вы вводите в адресной строке браузера)
вида http://domain/x/y/z?var1=val1\&var2=val2
в вызов RootObject.x.y.z(var1=val1, var2=val2) или в вызов \\
RootObject.x.y.z.index(var1=val1, var2=val2) в зависимости от того, что есть.

\begin{lstlisting}
    import cherrypy

    class Router(object):
        pass

    Router.base = BasicSite()
    Router.pollite1 = PolliteSite()
    Router.pollite2 = PolliteSite()

    cherrypy.quickstart(HelloWorld())
\end{lstlisting}

Запускаем эту программу, запускаем браузер и вводим в адресной строке '127.0.0.1:8080'.

\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} ООП 1 \end{center}
\begin{itemize}
    \item Сделать класс рациональное число (BasicRationalNumber),
        имеющий два поля - числитель и знаменатель. Значения этих полей 
        должны передаваться в конструктор класса BasicRationalNumber.
    \item Сделать класс CalcRationalNumber, который имеет методы add,
        sub, mul and div. Которые, соответсвенно, вычисляю сумму, разность,
        произведение и отношение текущего RationalNumber и переданного в качестве 
        параметра.
    \item Сделать класс SimplRationalNumber, который автоматически делит
        числитель и знаменатель на наибольший общий делитель после каждой операции
    \item Добавить в класс BasicRationalNumber метод \_\_str\_\_ из которого возвращать
        строковое представление объекта
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
    def mk_str(rn):
        return "{}/{}".format(rn.numer, rn.denom)

    rn = BasicRationalNumber(2, 3)
    print mk_str(rn) # 2/3

    x1 = CalcRationalNumber(1, 2)
    x2 = CalcRationalNumber(1, 3)
    x3 = x1.sub(x2)
    print mk_str(x3) # 1/6

    x3 = x3.add(x3)
    print mk_str(x3) # 2/6

    x4 = SimplRationalNumber(1, 6)
    x4.add(x4)
    print mk_str(x4) # 1/3
\end{lstlisting}
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} web crawler \end{center}
Написать программу для загрузки веб сайтов. На вход передается url и глубина.
Программа должна загрузить указанную страницу и все страници с того же домена,
на которые она ссылается прямо или не более чем через X-1 страниц, где X - 
указанная глубина.
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Обход дерева \end{center}
Найти 10 самых больших файлой в дереве, начинающемся с указанной папки.
Необходимые функции: os.stat, os.walk.
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Создание дерева папок \end{center}
Написать функцию, которая получает словарь вида 
\{str: str or None\} и строку(root) и создает на диске дерево файлов следующиего вида - 
для каждого элемента в словаре, у которого значение не None - создается файл 
с путем os.path.join(root, "ключ елемента") и в него записывается значение элемента.
Если значение None - то по аналогичному пути создается директория.
пример:

вызов \lstinline!create_tree("/tmp/test_dir", \{'a':None, 'b/c':'xxxx', 'm/t/y/u':None\})!
создаст пустые папки \lstinline!'/tmp/test_dir/a'! и \lstinline!'/tmp/test_dir/m/t/y/u'!
и файл "/tmp/test\_dir/b/c", содержащий 'xxxx'.

\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Сравнение папок \end{center}
Сравнить два дерева папок в файловой системе. Фукция получает два пути к 
папкам в файловой системе и находит все файлы, которые присутвуют только в 
одном из деревьев, но отсутвуют в другом. Файл считается отсутвующим, если 
в аналогичной папке в другом дереве нет файла с таким-же именем. Наличие файла 
с таким же именем в другой папке второго дерева не учитывать. Файлы сравниваются
только по имени, содержимое и атрибуты не учитываются. Аналогичной называется 
папка имеющая такой же путь от своего корня. Например - папки
/x/y/z и /t/r/z считаются аналогичными, если корни /x/y и /t/r соответственно.
Функция итерирует по всем таким файлам, для каждого из них выбрасывая наверх
пару (bool \{True если файл только в первой папке, False - если только во второй\},
 путь от того корня, под которым файл найден)

Для юнит-тестирования используйте функцию из задания "Создание дерева папок".

Необходимые функции: os.path.join, os.walk, os.listdir, shutil.rmtree.
\newpage

%-----------------------------------------------------------------------------
\begin{center} Разбор HTTP запроса \end{center}
Сделать функцию, которая получает на вход строку HTTP запроса
и возвращает удобный для обработки объект
\begin{lstlisting}

request = """
POST /x/y/z HTTP/1.0
Host: some.host.org
content-type:application/x-www-form-urlencoded;charset=utf-8
content-length:207

Action=GetStatus
&JobId=JOBID
&AWSAccessKeyId=AKIAIOSFODNN7EXAMPLE
&SignatureMethod=HmacSHA256
&SignatureVersion=2
&Version=2010-06-03
&Signature=lBP67vCvGlDMBQ1dofZxg8E8SUEXAMPLE
&Timestamp=2011-06-20T22%3A30%3A59.556Z
"""

\end{lstlisting}
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} subprocess \end{center}
Используя subprocess запустить в фоне tcpdump и выводить на количество траффика
по отдельным протоколам.
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\end{document}
%------------------------------------------------------------------------------
% http://acm.mipt.ru/judge/problems.pl?psorto=compl~d&CGISESSID=660ae15a1fa989f66471c7b094375452
% http://codegolf.stackexchange.com/
% http://informatics.mccme.ru/moodle/ - много задач, но в основном слабые
