% python classes slides - introduction
% (c) 2012 Kostiantyn Danylov aka koder 
% koder.mail@gmail.com
% distributed under CC-BY licence
% http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en

\documentclass{article}
\input{files/lectures_env}
\input{files/python_cmds}
\begin{document}
\LARGE

%-------------------------------------------------------------------------------
{\center Разложить число на простые делители}
\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------
{\center Декодирование АОН}
\begin{itemize}
    \item Нужно преобразовать строку по следующим правилам:
    \item Если символ идет 2 и больше раз подрят - записать его в результат 1 раз
    \item Если символ повторяется 1 раз - отбросить
    \item Если # повторяется два и более раз - последний символ, записанный в результт записать еще раз
    \item "" => ""
    \item "1" => ""
    \item "11" => "1"
    \item "11111" => "1"
    \item "11#" => "1"
    \item "11##" => "11"
    \item "11122234\#\#\#55" => "1225"
\end{itemize}
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
{\center Гномья сортировка}
Сравниваются соседние элементы. Если они неупорядоченны - они меняются местами и делается шаг назад.
Если они упорядоченны, то шаг вперед. Если дошли до конца, то сортировка оконченна.
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
{\center Двоичный поиск}
Найти елемент в упорядоченном массиве методом дихотомии.
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
{\center Кодирование Шеннона — Фано}
\begin{itemize}
    \item Метод выбора близкого к оптимальному кода для сообщения
    \item Сообщение бъется на элементы
    \item Изначально коды для всех элементов пустые
    \item Элементы множества выписывают в порядке убывания вероятностей.
    \item Множество делится на две части, суммарные вероятности символов которых
            максимально близки друг другу.
    \item К коду первыой половины элементов дописывается "0", второй "1"
    \item Алгоритм повторяется для обоих частей
    \item * Искать оптимальное разбиение
\end{itemize}
\newpage

9) кодирование и декодирование файла по Хаффману. 
На диске есть файл с именем "input.txt". Его нужно прочитать, зако-дировать символы 
использую алгоритм Хаффмана и записать результат в output.bin. В решении должно быть две функции 
hf_encode(string) str->str, и hf_decode(string) str->str. Первая кодирует, вторая деко-дирует. 
Входными элементами для алгоритма являются отдельные байты файла.

%------------------------------------------------------------------------------
{\center Интерпретатор minilisp}
Программа на mini-lisp имеет вид (oper param1 param2 para3 .... paramn),
здесь oper - имя функции - любой набор символов, кроме пробелов;
param2 - целое, строка в кавычках (без кавычек внутри) или другая программа на mini-lisp.
Допустимые oper - + (складывает все операнды), - (вычитает из первого все операнды), 
print (печатает все операнды через пробел). Нужно исполнить программу, переданную на вход.

\begin{itemize}
    \item (+ 1 2 3) => 6
    \item (print (+ "a" "bc")) => печатает abc
\end{itemize}
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------

{\center интерпретатор подмножества языка forth}

Программа на Forth состоит из набора команд(слов), некоторые
из которых имеют параметры. Для хранения данных используется
стек - команды получают свои операнды с вершины стека и туда
же сохраняют результаты. В подмножестве 5 команд:

\begin{itemize}
    \item put значение - ложит значение на вершину стека. Значение может
быть числом или строкой. Строка заключается в кавычки, внутри
строки кавычек быть не может
    \item pop - убирает значение с вершины стека
    \item add - изымает из стека 2 значения, складывает их и заносит результат в стек
    \item sub - изымает из стека 2 значения, вычитает их и заносит результат в стек
    \item print - вынимает из стека 1 значение и печатает его.
\end{itemize}

Каждая команда начинается с новой строки. Строки начинающиеся с '\#' - комментарии. 
Программа должна содержать функцию eval_forth(), принимающую строку на языке forth и исполняющую ее. 
По умолчанию из main вызывать eval_forth("example.frt")

Например если в example.rft будет:

\begin{verbatim}
    put 1
    put 3
    25
    add
    print
\end{verbatim}

Программа должна напечатать '4'. Сложение имеет такой же
смысл, как и в питоне. Вычитание для строк не определено

\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
{\center строковые функции}
Написать строковые функции xfind, xreplace, xsplit, xjoin используя
срезы строк (без применения других методов строк).
\begin{itemize}
    \item xfind(s1, s2) == s1.find(s2)
    \item xreplace(s1, s2, s3) == s1.replace(s2, s3)
    \item xsplit(s1, s2) == s1.split(s2)
    \item xjoin(s, array) == s.join(array)
\end{itemize}
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
{\center Умножение больших чисел}
Реализовать алгоритм Карацубы для умножения больших чисел.
$AB * CD == (A + B * 2^m) * (C + D * 2^m) 
         = A * C + 2^{2*m} * B * D + 2^m * (B * C + A * D)
         = A * C + 2^{2*m} * B * D + 2^m * ((A + B)(C + D) – A * C - B * D) $
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
{\center Алгоритм Кнута-Морриса-Пратта}
\begin{itemize}
    \item 
\end{itemize}
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
{\center Тетрис}

\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
{\center Острова}
Задан двумерный массив из {0,1}. Островом называется связная группа единиц,
в т.ч. по диагонали. Посчитать количество островов.

\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
\center{web crawler}
   
%------------------------------------------------------------------------------
% http://acm.mipt.ru/judge/problems.pl?psorto=compl~d&CGISESSID=660ae15a1fa989f66471c7b094375452
% http://codegolf.stackexchange.com/
% http://informatics.mccme.ru/moodle/ - много задач, но в основном слабые
